<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<events>
  <event category="interactive" id="1">
    <title>Ночь в обсерватории</title>
    <description>Наблюдение за Юпитером через телескоп</description>
    <full_text>Ведущий: Дмитрий Зигфридович Вибе — доктор физико-математических наук, профессор РАН, заведующий отделом физики и эволюции звезд Института астрономии РАН, автор множества научно-популярных книг по астрономии и происхождению Солнечной системы.Забудьте о любительских телескопах из супермаркета — игрушки для детей. У нас — настоящая оптика, купол, который разъезжается в стороны с тихим шорохом, и звездное небо, насколько это возможно, без городской засветки.
Этой ночью мы отправляемся в путешествие к Юпитеру — газовому гиганту, который в 1300 раз больше Земли и который так и не стал звездой, хотя мог бы. Ведет нас Дмитрий Зигфридович Вибе — ученый, который знает о происхождении планет всё и готов рассказать так, что даже сложное становится понятным .
Под его руководством мы наведем телескоп на точку в небе, которая кажется просто яркой звездой, — и увидим… диск. Настоящий диск с полосами и вихрями! Вы своими глазами разглядите Большое красное пятно — шторм, который бушует дольше, чем существует Римская империя. Увидите, как четыре галилеевых спутника (Ио, Европа, Ганимед и Каллисто) танцуют вокруг планеты, то скрываясь за ее диском, то отбрасывая на него крошечные тени. Дмитрий Зигфридович расскажет, почему именно Европа — главный кандидат на поиск жизни в Солнечной системе (там океан под льдом!) и как Юпитер своим гравитационным полем «защищает» нас от астероидов — или наоборот, забрасывает их в сторону Земли.
Это не просто наблюдение. Это погружение. Мы будем стоять под куполом, пить горячий чай из термосов (приносите с собой, будет холодно!), смотреть в окуляр и периодически ловить ртом воздух от восторга. Дмитрий Зигфридович будет комментировать каждое изменение, отвечать на любые вопросы — от «а что, если черная дыра?» до «когда уже можно будет купить билет на Европу?».
Юпи́тер — самая большая планета в Солнечной системе, пятая по отдалённости от Солнца[6]. Наряду с Сатурном Юпитер классифицируется как газовый гигант.
Планета была известна людям с глубокой древности, что нашло своё отражение в мифологии и религиозных верованиях различных культур: месопотамской, вавилонской, греческой и других. Современное название Юпитера происходит от имени древнеримского верховного бога-громовержца.
Ряд атмосферных явлений на Юпитере — штормы, молнии, полярные сияния, — имеют масштабы, на порядки превосходящие земные. Примечательным образованием в атмосфере является Большое красное пятно — гигантский шторм, известный с XIX (а возможно, и с XVII) века.
Юпитер имеет по крайней мере 101 спутник[3], первые и самые крупные из которых — Ио, Европа, Ганимед и Каллисто — были открыты Галилео Галилеем в 1610 году.
Исследования Юпитера проводятся при помощи наземных и орбитальных телескопов; с 1970-х годов к планете было отправлено 8 межпланетных аппаратов НАСА: «Пионеры», «Вояджеры», «Галилео», «Юнона» и другие.
Юпитер виден невооружённым глазом как один из самых ярких объектов на ночном небосклоне после Луны и Венеры. Диск и спутники Юпитера являются популярными объектами наблюдения для астрономов-любителей, сделавших ряд открытий (например, кометы Шумейкеров — Леви, которая столкнулась с Юпитером в 1994 году, или исчезновения Южного экваториального пояса Юпитера в 2010 году).
Юпитер играет важную роль в защите Земли своим мощным гравитационным полем от бомбардировки крупными небесными телами[7].Юпитер — самый мощный (после Солнца) радиоисточник Солнечной системы в дециметровом — метровом диапазонах длин волн. Радиоизлучение имеет спорадический характер и в максимуме всплеска достигает 106 Янских[18].
Всплески происходят в диапазоне частот от 5 до 43 МГц (чаще всего около 18 МГц), в среднем их ширина составляет примерно 1 МГц. Длительность всплеска невелика: от 0,1-1 с (иногда до 15 с). Излучение сильно поляризовано, особенно по кругу, степень поляризации достигает 100 %. Наблюдается модуляция излучения близким спутником Юпитера Ио, вращающимся внутри магнитосферы: вероятность появления всплеска больше, когда Ио находится вблизи элонгации по отношению к Юпитеру. Монохроматический характер излучения говорит о выделенной частоте, скорее всего гирочастоте. Высокая яркостная температура (иногда достигает 1015 K) требует привлечения коллективных эффектов (типа мазеров)[18].
Радиоизлучение Юпитера в миллиметровом — короткосантиметровом диапазонах имеет чисто тепловой характер, хотя яркостная температура несколько выше равновесной, что предполагает поток тепла из недр. Начиная с волн ~9 см Tb (яркостная температура) возрастает — появляется нетепловая составляющая, связанная с синхротронным излучением релятивистских частиц со средней энергией ~30 МэВ в магнитном поле Юпитера; на волне 70 см Tb достигает значения ~5⋅104 K. Источник излучения расположен по обе стороны планеты в виде двух протяжённых лопастей, что указывает на магнитосферное происхождение излучения[18][19].</full_text>
    <date>15 Апреля 2026</date>
    <price>15 BYN</price>
    <image>../img/upiter.jpg</image>
  </event>
  <event category="lecture" id="2">
    <title>Жизнь на Марсе</title>
    <description>Встреча с астробиологом</description>
    <full_text>Ведущий: Михаил Яковлевич Маров — академик РАН, руководитель отдела планетных исследований Института геохимии и аналитической химии им. В. И. Вернадского (ГЕОХИ) РАН, легендарный ученый, участник подготовки первых космических экспедиций к Луне, Венере и Марсу.«Одиноки ли мы во Вселенной?» Этот вопрос человечество задает себе тысячелетиями. И, возможно, именно сейчас мы ближе к ответу, чем когда-либо прежде.
На уникальной встрече с астробиологом, академиком Михаилом Яковлевичем Маровым — человеком, который стоял у истоков советской планетной программы и лично участвовал в подготовке аппаратов к Венере и Марсу, — мы отправимся на поиски следов жизни за пределами Земли.
Вместе мы разберем границу между химией и жизнью: где заканчиваются сложные органические молекулы и начинается то, что мы называем «жизнью»? Узнаем, как современные марсоходы ищут биосигнатуры в древних руслах Марса и почему ученые с особым нетерпением ждут данных со спутников Сатурна — Энцелада и Титана, где под ледяной корой скрываются целые океаны.
Михаил Яковлевич расскажет о парадоксальном выводе, к которому он пришел, анализируя знаменитую формулу Дрейка: возможно, в нашей Галактике мы все-таки не одиноки, но вот время существования цивилизации может быть слишком мало, чтобы установить контакт . Вы узнаете, почему «смертельная» для нас среда (сернокислотные облака Венеры или метановые озера Титана) может быть родным домом для совершенно иных форм жизни, и чем пахнет комета — этот запах уже удалось зафиксировать научным приборам.
Вас ждет глубокая полуторачасовая лекция, живой диалог с живым классиком российской космической науки и возможность задать вопрос человеку, чье имя вписано в историю освоения Солнечной системы.</full_text>
    <date>21 Апреля 2026</date>
    <price>25 BYN</price>
    <image>../img/liveonmars.jpg</image>
  </event>
  <event category="interactive" id="3">
    <title>Воркшоп по ракетостроению</title>
    <description>Сборка модели ракеты для детей</description>
    <full_text>Ведущий: Андрей Рюрикович Емельянов — инженер ракетно-космической отрасли, заслуженный испытатель космической техники, автор изобретений в области систем терморегулирования космических аппаратов, работал на космодромах Байконур, Плесецк и мысе Канаверал.«От чертежа до стратосферы за один вечер» — это не просто слоган, а программа действий.
Ваши пальцы испачкаются клеем и припоем, а мозг — настоящей инженерной аэродинамикой. На практическом воркшопе под руководством Андрея Рюриковича Емельянова — человека, который прошел путь от слесаря-программиста до руководителя производственного подразделения на космодроме и готовил реальные космические аппараты к пуску, — мы соберем действующую модель ракеты.
Но это не просто «склеил и полетел». Мы начнем с теории: что такое реактивное движение на самом деле? Почему ракета может летать в пустоте? Зачем нужны стабилизаторы и как рассчитать центр масс, чтобы модель не ушла в штопор? Андрей Рюрикович объяснит всё понятным языком, с юмором и обязательными техническими деталями, которые не пишут в школьных учебниках .
Затем перейдем к практике: вы соберете корпус, установите двигатель (безопасный, конечно, но самый настоящий — твердотопливный), соберете систему спасения и рассчитаете примерную высоту полета. А если позволит погода и соблюдение всех мер безопасности — проведем показательный запуск прямо на полигоне. Увидите своими глазами, как ваше творение с ревом уходит в небо.
С собой брать только энтузиазм и желание испачкать руки. Всё остальное — от сопла до обтекателя, от клея до хлопьев для системы спасения — выдадим на месте. Идеально для тех, кто в детстве мечтал быть инженером-конструктором, но почему-то им не стал.</full_text>
    <date>5 Июня 2026</date>
    <price>35 BYN</price>
    <image>../img/raketostroenie.jpg</image>
  </event>
  <event category="interactive" id="4">
    <title>VR-полет к черной дыре</title>
    <description>Иммерсивное шоу в шлемах виртуальной реальности</description>
    <full_text>Ведущий: Владимир Георгиевич Сурдин — астроном, старший научный сотрудник Государственного астрономического института им. П. К. Штернберга (ГАИШ МГУ), доцент физического факультета МГУ, популяризатор астрономии, автор десятков книг и статей о черных дырах, нейтронных звездах и устройстве Вселенной.
    «Там, где гравитация рвет ткань реальности».
Вы когда-нибудь хотели оказаться на краю сингулярности, но боялись, что вас разорвет приливными силами? Хорошая новость: в этом путешествии вы останетесь целы. Плохая: вы всё равно не сможете рассказать об этом тем, кто остался снаружи — из-за эффекта замедления времени.
Приглашаем вас на VR-полет к черной дыре под руководством Владимира Георгиевича Сурдина — человека, который всю жизнь изучает объекты, не поддающиеся земной логике. Если вы читали хоть одну научно-популярную книгу по астрономии, велика вероятность, что она написана им. Он объяснит, что на самом деле происходит за горизонтом событий, не прибегая к «магии и голливудским спецэффектам», а опираясь на уравнения Эйнштейна, которые он переведет на человеческий язык с юмором и невероятной наглядностью.
Вначале короткая, но насыщенная лекция: что такое черная дыра на самом деле? Почему они не «черные дыры», а самые яркие объекты во Вселенной? Что ждет того, кто переступит горизонт событий (спойлер: даже свет не может выбраться, а вы — тем более)? И почему на месте черной дыры может не быть сингулярности, как недавно предположили физики?
Затем вы надеваете VR-шлем и… старт. Вы отправляетесь в межзвездное пространство, минуете аккреционный диск — раскаленный вихрь материи, разогнанной до околосветовых скоростей, — и приближаетесь к самому краю. Гравитационное линзирование искажает звездный фон: вы видите одну и ту же галактику в трех копиях, а свет сзади огибает дыру и бьет в глаза спереди. Владимир Георгиевич в реальном времени комментирует полет: «А вот сейчас мы начинаем наблюдать эффект замедления времени для гипотетического наблюдателя — если бы кто-то смотрел на вас снаружи, он бы увидел, как вы застываете».
VR-графика создана на основе реальных астрофизических расчетов, а не фантазии художников: цвет аккреционного диска, его форма, искажения — всё соответствует уравнениям общей теории относительности. Это максимально научно точное погружение из возможных.</full_text>
    <date>9 Июля 2026</date>
    <price>12 BYN</price>
    <image>../img/vr.jpg</image>
  </event>
  <event category="lecture" id="5">
    <title>Интерстеллар</title>
    <description>Просмотр фильма на куполе планетария</description>
    <full_text>Ведущий: Виталий Юрьевич Егоров — популяризатор космонавтики, блогер, руководитель пресс-службы компании «Даурия Аэроспейс», независимый эксперт по космическим программам России, США и Китая. Человек, который прославился тем, что разоблачил «лунный заговор» — с той стороны, что он не нуждается в доказательствах, а потом написал подкаст о том, как на самом деле летают к звездам.
    Вы видели «Интерстеллар» дома на диване? Видели в IMAX? Но вы не видели его на полусферическом экране планетария, когда изображение накрывает вас с головой, а звездное небо буквально везде — и над вами, и под вами, и за спиной.
Мы покажем великий фильм Нолана в атмосфере, максимально приближенной к настоящему планетарию. Но главное — показывать его будет Виталий Егоров (известный как Zelenyikot), человек, который профессионально разбирает космические фильмы на предмет «где физика, а где голливуд». Он ведет популярную рубрику «Космос на троечку» и готов объяснить, сколько процентов научной правды в «Интерстелларе» на самом деле.
Как это устроено:
Первая часть — кинопросмотр. Мы выключаем свет. Купол над вами загорается звездами. И вы погружаетесь в историю Купера и Мёрфи, путешествие к Гаргантюа (той самой черной дыре), замедление времени на Миллере и падение в пятимерное пространство. Только представьте: когда Купер пересекает горизонт событий — камера кружится, и кружится уже весь купол вокруг вас. Атмосфера кино становится осязаемой.
Вторая часть — разбор полетов. Фильм закончился. Свет загорается наполовину. И тут на сцену выходит Виталий Егоров — с чашкой кофе, сарказмом и нежностью к Нолану. Он подробно (но весело) разберет:
Почему планета у черной дыры с замедлением времени в 7 лет за час — физически невозможна (но красива)?
Что Нолан угадал точно? (Форма черной дыры, гравитационное линзирование, дробление времени — здесь Кип Торн, научный консультант, постарался на славу).
Как должен выглядеть настоящий кротовая нора и почему она не похожа на сферу из фильма?
И главное: а возможен ли пятимерный «библиотечный» тesseract? (Спойлер: в нашей физике — нет. Но давайте помечтаем).
После разбора — сессия вопросов «А если?». Можно спросить про любую космическую глупость в любом фильме, не только в «Интерстелларе». Виталий честно скажет: «Это правда», «Это бред» или «Мы пока не знаем, но звучит круто».
</full_text>
    <date>10 Июля 2026</date>
    <price>40 BYN</price>
    <image>../img/interstellar.jpg</image>
  </event>
  <event category="exhibition" id="6">
    <title>Мастер-класс: Еда космонавтов</title>
    <description>Дегустация и рассказ о производстве тюбиков</description>
    <full_text>Ведущий: Денис Александрович Прудник — исполнительный директор Научно-производственного предприятия «Пищевые инновационные технологии» (сертифицированный производитель питания для космонавтов), бывший инженер отдела космического питания НПП «Звезда», кандидат технических наук, лично разрабатывал рационы для МКС и кораблей «Союз».
    Когда говорят «еда космонавтов», вы представляете алюминиевую тубу с бледным пюре, которую нужно выдавливать прямо в рот, паря в невесомости? Забудьте. Это миф 1960-х годов. Сегодня рацион на орбите — это борщ, котлеты, фрукты, шоколад и даже свежие овощи, выращенные прямо на МКС. Но тюбики никуда не делись — просто их роль изменилась.
На мастер-классе Дениса Александровича Прудника вы не только попробуете настоящую космическую еду, но и узнаете, как она устроена с точки зрения химии, физики и логистики. Денис Александрович — человек, который лично разрабатывал меню для космонавтов на «Союзе МС». Он знает, почему в космосе не работает соль и перец (сыплется и разлетается — опасно для приборов!), почему космонавты обожают хрен (острый вкус притупляется в невесомости), и почему тюбик с творогом — это технически самое сложное изделие, которое можно сделать.
Программа мастер-класса:
Блок 1 — История и технология (40 минут)
Как родилась еда в тюбиках? Кто придумал первый «борщ в тубе» для Гагарина? Почему советские инженеры выбрали именно алюминий, а американцы — пластик? Как сегодня стерилизуют, сублимируют и упаковывают еду, чтобы она хранилась два года при комнатной температуре? Денис Александрович покажет настоящий цех (в миниатюре, конечно) — вы увидите, как тюбик заполняется, запаивается и маркируется. Расскажет, почему сублимированный творог — это кристаллическая пыль, которая превращается в творог только после добавления горячей воды.
Блок 2 — Дегустация (50 минут, самые вкусные)
Вы попробуете четыре позиции из реального рациона космонавтов на МКС:
Суп-пюре из шампиньонов (из тюбика — да, настоящий. Будете выдавливать как настоящий космонавт).
Борщ с мясом (сублимированный — добавляем воду, ждем минуту, едим ложкой. Вкус не отличить от земного).
Творог с облепихой (тот самый сложный — в тюбике, но с кусочками. Космонавты говорят: «Это наш десерт»).
Шоколад (обычный? Не совсем. Специальная рецептура: меньше крошек, больше масла, чтобы не пылил в невесомости. Но вкус — божественный).
И, конечно, питьевая трубочка с компотом из яблок и вишни — вы будете пить, как на орбите, из герметичного пакета.
Блок 3 — Мифы и правда (30 минут)
Правда ли, что космонавты едят из тюбиков только в полете, а на станции — уже нормальной посудой?
Почему хлеб в космосе — миниатюрный, по два укуса, и называется «межпланетный хлебец»?
Что произойдет, если в открытый контейнер с супом попадет пузырек воздуха? (Ответ: катастрофа для электроники).
Можно ли заказать пиццу на МКС? (Денис Александрович честно скажет: «Можно, но она будет невкусной — тесто не поднимается в невесомости»).
В конце мастер-класса каждый участник получает памятный набор: фирменный тюбик (например, с гречкой или творогом — какой останется) + сублимированный перекус в запаянной упаковке + памятка «10 фактов о космической еде, которые вы можете рассказать за обедом».</full_text>
    <date>28 Августа 2026</date>
    <price>10 BYN</price>
    <image>../img/eat.jpg</image>
  </event>
</events>